[Transmac_R211_35.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Transmac_R211_35.JPG "fig:Transmac_R211_35.JPG")
[澳門新福利公共汽車有限公司由](../Page/澳門新福利公共汽車有限公司.md "wikilink")1988年開始購買由[日本](../Page/日本.md "wikilink")[三菱扶桑卡客車株式會社生產的](../Page/三菱FUSO.md "wikilink")[ROSA小巴](../Page/三菱Rosa.md "wikilink")。[新福利以](../Page/澳門新福利公共汽車有限公司.md "wikilink")「**R**（ROSA的首個字母）」作為此批巴士的車隊編號，車隊首部ROSA編號為R01，再如此類推。

截至2015年，[新福利車隊中的ROSA小巴共有](../Page/澳門新福利公共汽車有限公司.md "wikilink")370輛。ROSA小巴佔新福利整個車隊達半數之多，不過當中不少已因車齡問題而陸續退役。

2011年開始，新福利將部分ROSA小巴更換了上海凱倫製造的電子路線顯示屏，除了車頭顯示外，左邊及車尾亦設有顯示屏，其中車尾只顯示路線編號（例如當行走5號線時只以大陸巴士稱謂顯示「5路」，但行駛25F（現51）、28A、28B、28BX（現29）、28C、28CX、39等路線又例外），不再像以往使用的膠製路線牌般詳細列出其起訖點及途經地點。

2015年12月，澳門另一巴士公司--新時代引進5部三菱ROSA雙門小巴。

2016年3月，澳門再有一巴士公司--澳巴引進5部三菱ROSA雙門小巴。

2016年5月，澳巴及新時代引進二手三菱ROSA駕駛培訓小巴。

2016年6月，新福利將ROSA小巴車尾電子路線顯示屏只顯示路線編號形式改變（例如當行走5號線時只以大陸巴士稱謂顯示「5路」，調整為「5」）

## 款式

### 單門版本（標準版）

新福利自1988年開始購入單門版本的ROSA小巴，歷年所購入的單門版ROSA小巴共分為四個批次。其中ROSA小巴車身上經歷兩次轉款，主要分別在於車頭燈以下的頭幅位置：首批ROSA小巴，車頭每邊各有兩盞圓形頭燈，而整個頭燈組件與指揮燈部分相連。第二批ROSA小巴的頭幅設計與第一批相似，但頭燈組件不再與指揮燈部分相連，以及頭燈被移至更貼近邊緣位置。第三批ROSA小巴則改用四盞方形頭燈的設計。這數個款式都在新福利的ROSA小巴上呈現。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>批次</p></th>
<th><p>型號</p></th>
<th><p>車隊編號</p></th>
<th><p>車身款式</p></th>
<th><p>現役量（總數）</p></th>
<th><p>投入服務年份</p></th>
<th><p>退役年份</p></th>
<th><p>座位數（總載客量）</p></th>
<th><p>引擎</p></th>
<th><p>波箱</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BE</p></td>
<td><p>R01-R65</p></td>
<td><p>第一款</p></td>
<td><p>0（65）</p></td>
<td><p>1988-1989</p></td>
<td><p>2000-2006</p></td>
<td><p>21（32）</p></td>
<td><p>Mitsubishi 4D31</p></td>
<td><p>Mitsubishi M2S5</p></td>
<td><p>新福利首批Rosa小巴，部分於退役後被拆除牌箱，其中十四部[1]在2002年10月至2005年1月之間轉到新福利旗下的AA旅遊(前為長安公司)作為旅遊巴之用；R13、R14、R18、R19在2000年3月轉售給科技大學作校巴之用；R31在2004年12月轉售給怡信清潔公司之用。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BE439F</p></td>
<td><p>R66-R160</p></td>
<td><p>第二款</p></td>
<td><p>1（95）</p></td>
<td><p>1990-1993</p></td>
<td><p>2005-2009（R139除外）</p></td>
<td><p>22（32）</p></td>
<td><p>Mitsubishi 4D34</p></td>
<td><p>Mitsubishi M2S5</p></td>
<td><p>此批Rosa小巴部分於退役後被拆除牌箱，其中廿八部[2]在2005年3月至2006年11月之間轉到新福利旗下的AA旅遊(前為長安公司)作為旅遊巴之用；R71、R130、R133、R135、R136、R154在2006至2008年間轉售紿一新旅遊有限公司。<br />
新福利曾改裝R121及R123作為工程車（已於2015年被R257及R260取代），現時僅保留已被改裝之R139作為訓練巴士。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BE439FRMHDAG A/T</p></td>
<td><p>R161-R166</p></td>
<td><p>第二款</p></td>
<td><p>0（6）</p></td>
<td><p>1993-1995</p></td>
<td><p>2009</p></td>
<td><p>22（33）</p></td>
<td><p>Mitsubishi 4D34</p></td>
<td><p>AISIN M035A4</p></td>
<td><p>R161為自動波ROSA小巴的樣板車，是整批唯一一部早於1993年投入服務。及後自動波成為新福利新購入ROSA的標準設備。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BE439FRMHDAG A/T</p></td>
<td><p>R167-R216</p></td>
<td><p>第三款</p></td>
<td><p>0（50）</p></td>
<td><p>1995-1996</p></td>
<td><p>2009-2011</p></td>
<td><p>22（34）</p></td>
<td><p>Mitsubishi 4D34</p></td>
<td><p>AISIN M035A4</p></td>
<td><p>新福利所購買的最後一批單門Rosa小巴，現全數已退役。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 雙門版本

[Transmac_R315_28C.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Transmac_R315_28C.JPG "fig:Transmac_R315_28C.JPG")
新福利自1990年開始要求三菱方面研製雙門版本的ROSA小巴，令乘客上落車變得更有效率。終在1998年，三菱方面向新福利提供5部雙門版的ROSA小巴作為試驗，新福利於是成為全球首家使用雙門版ROSA小巴的巴士公司。新福利旗下的雙門ROSA小巴現時共有105部，款式大致相同，車上設有19座位，連企位最高可載35人。全部車輛都採用[米芝蓮或](../Page/米芝蓮.md "wikilink")[橫濱橡膠生產的內膽式車胎](../Page/橫濱橡膠.md "wikilink")（前後輪尺寸均為7.00R16）。生產工場為三菱扶桑大江巴士工場（[愛知縣](../Page/愛知縣.md "wikilink")[名古屋市](../Page/名古屋市.md "wikilink")），但在2011年引進的最新版本車輛已改由三菱扶桑客車製造株式會社（[富山縣](../Page/富山縣.md "wikilink")[富山市](../Page/富山市.md "wikilink")）負責生產。

2013年引進兩輛新版車輛，引擎改用[快意製造的](../Page/菲亞特汽車.md "wikilink")4P10（T6）直列四汽缸DOHC共軌直噴渦輪柴油引擎並配合BLUETEC尿素SCR系統以符合歐盟環保五型標準，波箱同時改為六前速DUONIC半自動加減波箱，車胎也改用205/85R16尺寸之無內膽原子胎，唯因波箱在斜路停車時會被中控電腦強制切換至手動模式，該版本的Rosa在斜路起步時對比採用全自動波箱之舊版顯得吃力。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>批次</p></th>
<th><p>型號</p></th>
<th><p>車隊編號</p></th>
<th><p>現役量（總數）</p></th>
<th><p>投入服務年份</p></th>
<th><p>退役年份</p></th>
<th><p>引擎</p></th>
<th><p>波箱</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BE637JRMHDAA A/T</p></td>
<td><p>R217-R221</p></td>
<td><p>0（5）</p></td>
<td><p>1998</p></td>
<td><p>2011.7</p></td>
<td><p>Mitsubishi 4D33直四OHV+Turbo</p></td>
<td><p>AISIN MO35A4</p></td>
<td><p>全球首五部同款車輛。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BE637JRMHDAA A/T</p></td>
<td><p>R222-R241</p></td>
<td><p>0（20）</p></td>
<td><p>2000-2001</p></td>
<td><p>2011.7</p></td>
<td><p>Mitsubishi 4D33直四OHV+Turbo</p></td>
<td><p>AISIN MO35A4</p></td>
<td><p>其中R232-R241採用梗窗設計。<br />
R226退役後於2018年3月運往香港錦田。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BUS BE639JRMHDAA M/T</p></td>
<td><p>R242-R261</p></td>
<td><p>2（20）</p></td>
<td><p>2003</p></td>
<td><p>2014.6</p></td>
<td><p>Mitsubishi 4D33直四OHV+Turbo</p></td>
<td><p>Mitsubishi Fuso MO36S6（初期）<br />
Mitsubishi Fuso MO36S5（後期）</p></td>
<td><p>唯一一批配上手動波箱的雙門版ROSA小巴，全數使用橙色電牌。<br />
現只餘下被改成工程車之R257及R260繼續服役。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BUS BE639JRMHDAB A/T</p></td>
<td><p>R262-R291</p></td>
<td><p>8（30）</p></td>
<td><p>2004</p></td>
<td></td>
<td><p>Mitsubishi 4D34直四OHV+Turbo</p></td>
<td><p>AISIN MO35A4</p></td>
<td><p>全數使用橙色電牌。<br />
R277、R291因交通意外而提早退役。<br />
R289於2017年因天鴿風灾嚴重受損而提早退役。<br />
目前只有下列車輛正在服役：<br />
R263為新入職車長訓練專車；<br />
R267為車載機材試驗專用車；<br />
R268、R270、R275、R282及R287為非專利包車及員工專車；<br />
R279、R285為現時該批次中仍然用作專利路線巴士之車輛。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BUS BE639JRMHDAB A/T</p></td>
<td><p>R292-R321</p></td>
<td><p>26（30）</p></td>
<td><p>2005</p></td>
<td></td>
<td><p>Mitsubishi 4D34直四OHV+Turbo</p></td>
<td><p>AISIN MO35A4</p></td>
<td><p>全數使用橙色電牌。<br />
R295、R306、R308、R316於2017年因天鴿風灾嚴重受損而提早退役。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p>MITSUBISHI ROSA BUS BE639JRMHDAB A/T</p></td>
<td><p>R322-R326</p></td>
<td><p>5（5）</p></td>
<td><p>2012</p></td>
<td></td>
<td><p>Mitsubishi 4D34直四OHV+Turbo</p></td>
<td><p>AISIN MO35A4</p></td>
<td><p>頭幅設計經過改良。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p>MITSUBISHI FUSO ROSA BUS BE641JRMHDAB A/T</p></td>
<td><p>R327-R370</p></td>
<td><p>44（44）</p></td>
<td><p>2013-2014</p></td>
<td></td>
<td><p>Mitsubishi Fuso (Fiat) 4P10（T6）直四DOHC+Turbo</p></td>
<td><p>Mitsubishi Fuso DUONIC MO38S6 DAT</p></td>
<td><p>頭幅設計經過改良，保留車頭鬼面罩上之ROSA水牌。<br />
裝有BLUETEC尿素SCR系統，需加入尿素以符合排放標準。<br />
R327及R328為樣辦車。<br />
陸續更換藍斯電牌及報站系統。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p>MITSUBISHI FUSO ROSA BUS BE641JRMHDAB A/T（非新福利版本）</p></td>
<td><p>1089-1098</p></td>
<td><p>10（10）</p></td>
<td><p>2016</p></td>
<td></td>
<td><p>Mitsubishi Fuso (Fiat) 4P10（T6）直四DOHC+Turbo</p></td>
<td><p>Mitsubishi Fuso DUONIC MO38S6 DAT</p></td>
<td><p>頭幅設計經過改良，保留車頭鬼面罩上之ROSA水牌。<br />
裝有BLUETEC尿素SCR系統，需加入尿素以符合排放標準。<br />
1098-1093為新時代巴士購入，1094-1098為澳巴購入。<br />
現全屬澳巴。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 特殊用途

  - 1995年，為配合行駛[AP1路線](../Page/澳門巴士AP1線.md "wikilink")，R167-R169裝上行李架，車上座位減少3個。現已拆除。
  - 2004年6月起，為配合行駛[AP1路線](../Page/澳門巴士AP1線.md "wikilink")，R207-R210裝上行李架，車上座位減少3個。現已拆除。
  - 2005年起，為配合行駛[AP1路線及機場直通快線](../Page/澳門巴士AP1線.md "wikilink")，R130、R132、R133曾裝上行李架，車上座位減少3個。現已拆除。
  - 2007年5月起，R121、R123用作錢箱車或工程車用途。
  - 為配合行駛[AP1路線](../Page/澳門巴士AP1線.md "wikilink")，R259、R303、R309及R321車上裝有行李架，車上座位減少4個。全數行李架現已拆除，裝回座位。
  - R139已改為D1牌照訓練車，路線牌箱、錢箱及澳門通收費機均已拆除；車頭左邊座位加裝教練專用軚盤及煞車腳踏，並將座椅更換成司機用高背座椅。
  - R257及R260在2014年6月停止行駛公共巴士路線後，於2015年3月起改為錢箱或工程車用途。
  - R285是新福利首部安裝電子LED頭牌的Rosa巴士。

## 目前使用此車路線

新福利：**[9](../Page/澳門巴士9路線.md "wikilink")**、**[15](../Page/澳門巴士15路線.md "wikilink")**、**[16](../Page/澳門巴士16路線.md "wikilink")**、**[17](../Page/澳門巴士17路線.md "wikilink")**、**[28C](../Page/澳門巴士28C路線.md "wikilink")**、**[37](../Page/澳門巴士37路線.md "wikilink")**、**[H3](../Page/澳門巴士H3路線.md "wikilink")**

澳巴：**[28B](../Page/澳門巴士28B路線.md "wikilink")**、**[29](../Page/澳門巴士29路線.md "wikilink")**、**[35](../Page/澳門巴士35路線.md "wikilink")**

## 曾使用此車路線

新巴士服務模式前原新福利路線：**[1](../Page/澳門巴士1路線.md "wikilink")**、**[2](../Page/澳門巴士2路線.md "wikilink")**、**[2A](../Page/澳門巴士2A路線.md "wikilink")**、**[3](../Page/澳門巴士3路線.md "wikilink")**（特見）、**[3A](../Page/澳門巴士3A路線.md "wikilink")**、**[6](../Page/澳門巴士6路線.md "wikilink")**、**[7](../Page/澳門巴士7路線.md "wikilink")**、**[7A](../Page/澳門巴士7A路線.md "wikilink")**、**[8](../Page/澳門巴士8路線.md "wikilink")**、**[8A](../Page/澳門巴士8A路線.md "wikilink")**、**[27](../Page/澳門巴士27路線.md "wikilink")**、**[28A](../Page/澳門巴士28A路線.md "wikilink")**、**[28B](../Page/澳門巴士28B路線.md "wikilink")**、**[28BX](../Page/澳門巴士29路線.md "wikilink")**、**[35](../Page/澳門巴士35路線.md "wikilink")**、**[36](../Page/澳門巴士36路線.md "wikilink")**、**[50](../Page/澳門巴士50路線.md "wikilink")**、**[128](../Page/澳門巴士128路線.md "wikilink")**

現今新福利路線：**[1A](../Page/澳門巴士1A路線.md "wikilink")**、**[4](../Page/澳門巴士4路線.md "wikilink")**、**[5](../Page/澳門巴士5路線.md "wikilink")**、**[9A](../Page/澳門巴士9A路線.md "wikilink")**、**[26](../Page/澳門巴士26路線.md "wikilink")**、**[26A](../Page/澳門巴士26A路線.md "wikilink")**、**[32](../Page/澳門巴士32路線.md "wikilink")**、**[33](../Page/澳門巴士33路線.md "wikilink")**、**[34](../Page/澳門巴士34路線.md "wikilink")**、**[39](../Page/澳門巴士39路線.md "wikilink")**、**[AP1](../Page/澳門巴士AP1路線.md "wikilink")**、**[AP1X](../Page/澳門巴士AP1X路線.md "wikilink")**

新時代路線：**[8](../Page/澳門巴士8路線.md "wikilink")**、**[8A](../Page/澳門巴士8A路線.md "wikilink")**、**[28B](../Page/澳門巴士28B路線.md "wikilink")**、**[29](../Page/澳門巴士29路線.md "wikilink")**、**[35](../Page/澳門巴士35路線.md "wikilink")**

澳巴路線：**[6B](../Page/澳門巴士6B路線.md "wikilink")**、**[7](../Page/澳門巴士7路線.md "wikilink")**、**[7A](../Page/澳門巴士7A路線.md "wikilink")**

澳巴與新時代合併後的澳巴路線：**[28B](../Page/澳門巴士28B路線.md "wikilink")**、**[29](../Page/澳門巴士29路線.md "wikilink")**、**[35](../Page/澳門巴士35路線.md "wikilink")**

## 相關條目

  - [澳門新福利公共汽車有限公司](../Page/澳門新福利公共汽車有限公司.md "wikilink")
  - [澳門公共汽車有限公司](../Page/澳門公共汽車有限公司.md "wikilink")
  - [澳門巴士](../Page/澳門巴士.md "wikilink")

## 備註

[Category:澳門巴士](../Category/澳門巴士.md "wikilink")

1.  R02、R03、R11、R16、R17、R23、R27、R29、R30、R34、R35、R37、R40、R58等十四部小巴在2002年至2005年間轉到AA旅遊(前為長安公司)作旅遊巴之用
2.  R70、R78、R89、R92、R100、R101、R102、R103、R104、R105、R106、R107、R110、R111、R112、R113、R116、R117、R118、R119、R120、R124、R125、R126、R128、R156、R157、R158等廿八部小巴在2005年至2006年間轉到AA旅遊(前為長安公司)作旅遊巴之用